[Xiangyin_Road.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xiangyin_Road.jpg "fig:Xiangyin_Road.jpg")

**中国人民解放军海军军医大学**，简称**海军军医大学**，对外又称**中国人民解放军第二军医大学**，位于[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")[杨浦区](../Page/杨浦区.md "wikilink")[翔殷路](../Page/翔殷路.md "wikilink")800号，隶属[中国人民解放军海军](../Page/中国人民解放军海军.md "wikilink")。

## 沿革

  - 第二军医大学

<!-- end list -->

  - 1947年2月，**[华东军区](../Page/华东军区.md "wikilink")、[第三野战军卫生部医学院](../Page/中国人民解放军第三野战军.md "wikilink")**在[山东省](../Page/山东省.md "wikilink")[沂源县曹庄成立](../Page/沂源县.md "wikilink")，华东野战军卫生部部长[崔义田兼任院长](../Page/崔义田.md "wikilink")，副部长[李振湘兼任副院长](../Page/李振湘.md "wikilink")。教师是从部队选调的接受过高等医学教育并具备实践经验的医务干部以及从[国统区来参加革命的医学专家](../Page/国统区.md "wikilink")。当时有学员61人，大多是从[上海市](../Page/上海市.md "wikilink")、[南京市](../Page/南京市.md "wikilink")、[江苏省](../Page/江苏省.md "wikilink")、[山东省等地来到](../Page/山东省.md "wikilink")[解放区的知识青年](../Page/解放区.md "wikilink")。学院成立后，随军辗转山东省、[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")、[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")、[安徽省](../Page/安徽省.md "wikilink")、江苏省、上海市\[1\]。
  - 1949年1月，[淮海战役结束后](../Page/淮海战役.md "wikilink")，华东军区、第三野战军党委决定招生办学。1949年3月。由第三野战军前方卫生部和华东医学院抽调干部组成了招生组，在江苏省[扬州市设](../Page/扬州市.md "wikilink")**华东医务干部学校**，不久更名为**华东医学院**，共招收800余名新生。1949年6月，学院迁到江苏省苏州市[沧浪亭](../Page/沧浪亭.md "wikilink")\[2\]。
  - 1949年5月，[上海战役结束](../Page/上海战役.md "wikilink")，[中国人民解放军上海市军事管制委员会军事接管委员会派员进驻上海江湾](../Page/中国人民解放军上海市军事管制委员会.md "wikilink")[五角场的原](../Page/五角场.md "wikilink")[国防医学院](../Page/国防医学院.md "wikilink")，接管国防医学院校舍及联勤第二总医院的全部设备和院长等工作人员475人。华东军区后勤卫生部随即奉华东军区司令员[陈毅的指示](../Page/陈毅.md "wikilink")，派[向进等人组成](../Page/向进.md "wikilink")**华东军区人民医学院筹备处**，通知招收未随国防医学院赴[台湾的国防医学院教师和医生](../Page/台湾.md "wikilink")，并从地方招聘了一批专家，组成华东军区人民医学院的师资队伍。同时将联勤第二总医院改编成附属医院。1949年8月，华东医学院全体师生员工自苏州迁至上海，与华东军区人民医学院筹备处、华东军区后勤卫生部医务干部轮训队、华东野战军卫生部医学院干部及学员合并。1949年9月12日，**华东军区人民医学院**正式成立并举办开学典礼。华东军区人民医学院由华东军区后勤卫生部部长[崔义田兼任院长](../Page/崔义田.md "wikilink")，副部长[李振湘兼任副院长](../Page/李振湘.md "wikilink")，向进任教育长。学院隶属华东军区后勤部\[3\]。
  - 1950年10月，中央军委命令，将华东军区人民医学院命名为**[中央人民政府人民革命军事委员会上海军医大学](../Page/中央人民政府人民革命军事委员会.md "wikilink")**，隶属中央人民政府人民革命军事委员会总后方勤务部，校名由华东军区政治部主任[舒同题写](../Page/舒同.md "wikilink")\[4\]。

<!-- end list -->

  - 1951年7月9日，中央军委正式命名为**中国人民解放军第二军医大学**\[5\]。
  - 1964年初，陈毅为学校题写校名和校刊刊名\[6\]。
  - 1969年8月29日，正值“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”期间，[军委办事组批准](../Page/军委办事组.md "wikilink")[中国人民解放军总后勤部党委](../Page/中国人民解放军总后勤部.md "wikilink")《关于医科院校调换校址的报告》，第二军医大学于1969年10月奉命迁到[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[西安市长乐路](../Page/西安市.md "wikilink")[中国人民解放军第四军医大学原校址](../Page/中国人民解放军第四军医大学.md "wikilink")。1975年7月，第二军医大学经中央军委批准迁回上海原校址\[7\]。
  - 1999年，中国人民解放军海军医学高等专科学校、[中国人民解放军第四一四医院并入](../Page/长征医院.md "wikilink")。
      - 中国人民解放军海军医学高等专科学校：1960年5月16日，中央军委决定利用[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[连云港海军中国人民解放军第四一五医院的现有条件成立](../Page/连云港.md "wikilink")**中国人民解放军海军卫生学校**。此后先后迁址[青岛](../Page/青岛.md "wikilink")、[广州](../Page/广州.md "wikilink")、[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[南京](../Page/南京.md "wikilink")，并先后更名为**中国人民解放军海军军医学校**、**中国人民解放军海军医学专科学校**、**中国人民解放军南京医学高等专科学校**、**中国人民解放军海军医学高等专科学校**。1999年5月10日，转隶总后勤部下属的第二军医大学，正式更名为**中国人民解放军第二军医大学南京军医学院**\[8\]。
  - 2016年，在[深化国防和军队改革中](../Page/深化国防和军队改革.md "wikilink")，由[中国人民解放军总后勤部转隶](../Page/中国人民解放军总后勤部.md "wikilink")[中央军事委员会训练管理部](../Page/中央军事委员会训练管理部.md "wikilink")。\[9\]

<!-- end list -->

  - 海军医学研究所

<!-- end list -->

  - 1954年12月27日，**中国人民解放军海军医学研究所**在[北京成立](../Page/北京.md "wikilink")。1959年4月迁至[上海](../Page/上海.md "wikilink")。是[中华人民共和国国内唯一从事海军军事医学研究的综合型专业科研机构](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，主要任务是研究解决由于中国人民解放军海军舰艇活动海域扩大、潜水深度增加、武器装备更新及引进装备而带来的人体医学、作业工效、防护装备、后勤保障问题。截至2014年，该所共完成1500余项科研课题的研究，1978年至2014年取得获奖成果514项，其中国家科技进步奖27项，军队（省、部级）科技进步一、二等奖90项，获专利48项。“潜水医学及其在军事上应用研究”获国家科技进步一等奖；“海上医疗救护技术与系列装备研究”、“2007－200船载医疗系统”分获军队科技进步一等奖。[周恩来](../Page/周恩来.md "wikilink")、[江泽民曾到该所视察](../Page/江泽民.md "wikilink")，江泽民为该所题词“向深潜进军，从海洋取宝”。2008年，[中共中央政治局委员](../Page/中共中央政治局委员.md "wikilink")、[中共上海市委书记](../Page/中共上海市委.md "wikilink")[俞正声到该所视察](../Page/俞正声.md "wikilink")\[10\]。

<!-- end list -->

  - 海军军医大学

<!-- end list -->

  - 2017年，在[深化国防和军队改革中](../Page/深化国防和军队改革.md "wikilink")，第二军医大学与海军医学研究所合并调整组建为**中国人民解放军海军军医大学**\[11\]\[12\]。对外又称**中国人民解放军第二军医大学**\[13\]。

## 历任领导

  - 校长

<!-- end list -->

1.  [崔义田](../Page/崔义田.md "wikilink")（1949年8月5日—1950年10月27日，华东军区人民医学院院长；1950年10月27日—1951年7月9日，上海军医大学校长；1951年7月9日—1953年4月24日，第二军医大学校长）\[14\]\[15\]
2.  [吴之理](../Page/吴之理.md "wikilink")（1954年7月19日—1959年2月19日）\[16\]\[17\]
3.  [桂绍忠](../Page/桂绍忠.md "wikilink")
    <small>大校</small>（1959年2月19日—1966年3月3日）\[18\]\[19\]
4.  [李其华](../Page/李其华.md "wikilink")（1966年3月3日—？）\[20\]\[21\]
5.  [蔡云璞](../Page/蔡云璞.md "wikilink")（1969年7月—1969年11月，第二军医大学革命委员会主任）\[22\]
6.  [阮汉清](../Page/阮汉清.md "wikilink")（1969年11月—1970年，第二军医大学革命委员会主任）\[23\]
7.  [宋峰](../Page/宋峰.md "wikilink")（1970年7月29日—1971年11月5日经总后勤部党委决定宣布停职审查）\[24\]\[25\]
8.  [粟亚](../Page/粟亚.md "wikilink")（1972年6月—1978年）\[26\]\[27\]
9.  [向　进](../Page/向进.md "wikilink")（1978年1月27日—1983年12月）\[28\]\[29\]\[30\]
10. [王冠良](../Page/王冠良.md "wikilink")（1983年12月9日—1988年8月）\[31\]\[32\]
11. [卢乃禾](../Page/卢乃禾.md "wikilink")
    <small>少将</small>（1988年8月5日—1992年8月）\[33\]
12. [陆增祺](../Page/陆增祺.md "wikilink") <small>少将</small>（1992年8月—1994年2月）
13. [王庆舜](../Page/王庆舜.md "wikilink") <small>少将</small>（1994年2月—1998年1月）
14. [李家顺](../Page/李家顺.md "wikilink") <small>少将</small>（1998年1月—2004年6月）
15. [肖振忠](../Page/肖振忠.md "wikilink") <small>少将</small>（2004年6月—2006年8月）
16. [张雁灵](../Page/张雁灵.md "wikilink") <small>少将</small>（2006年8月—2008年8月）
17. [刘振全](../Page/刘振全.md "wikilink") <small>少将</small>（2008年12月—2012年7月）
18. [孙颖浩](../Page/孙颖浩.md "wikilink") <small>少将</small>（2012年7月—）

<!-- end list -->

  - 副校长

<!-- end list -->

  - [李振湘](../Page/李振湘.md "wikilink")（1949年9月—1953年2月，兼任）
  - 向进（1950年10月—1954年7月；？—1978年1月）\[34\]
  - [曹国平](../Page/曹国平.md "wikilink")（1952年6月—1953年12月）
  - 桂绍忠（1953年—1959年2月）
  - [应元岳](../Page/应元岳.md "wikilink")（1957年3月—1987年9月）
  - [赵安泰](../Page/赵安泰.md "wikilink")（1960年9月—1971年7月）
  - [詹彪](../Page/詹彪.md "wikilink")（1971年7月—1979年6月）
  - [张良德](../Page/张良德.md "wikilink")（1975年9月—1983年12月）
  - [刘凯夫](../Page/刘凯夫.md "wikilink")（1979年1月—1980年10月）
  - [陈耀汉](../Page/陈耀汉.md "wikilink")（1979年1月—1983年12月）
  - [李宝实](../Page/李宝实.md "wikilink")（1979年4月—1987年1月）
  - [屠开元](../Page/屠开元.md "wikilink")（1979年4月—1987年9月）
  - [韩光](../Page/韩光.md "wikilink")（1980年10月—1982年8月）
  - [霍新庆](../Page/霍新庆.md "wikilink")（1981年6月—1988年8月）
  - [吴孟超](../Page/吴孟超.md "wikilink")（1986年9月—1994年6月）
  - [张文康](../Page/张文康.md "wikilink")（1983年12月—1990年6月）
  - [姜志中](../Page/姜志中.md "wikilink")（1992年2月—1992年8月）
  - [叶文正](../Page/叶文正.md "wikilink")（1992年8月—1994年8月）
  - [郭旭恒](../Page/郭旭恒.md "wikilink")（1993年5月—2000年8月）
  - [傅继梁](../Page/傅继梁.md "wikilink")（1994年6月—1998年1月）
  - [马振邦](../Page/马振邦.md "wikilink")（1994年8月—1995年8月）
  - [吴灿](../Page/吴灿.md "wikilink")（1998年1月—2002年2月）
  - [肖振忠](../Page/肖振忠.md "wikilink")（1998年1月—2004年6月）
  - [李曙光](../Page/李曙光.md "wikilink")（2000年2月—2005年11月）
  - [黄伟灿](../Page/黄伟灿.md "wikilink")（2002年2月—？）
  - [曹雪涛](../Page/曹雪涛.md "wikilink")（2002年5月—？）
  - [刘振全](../Page/刘振全.md "wikilink")（2002年10月—2008年12月）
  - [徐庆吉](../Page/徐庆吉.md "wikilink")（2008年12月—？）\[35\]\[36\]
  - [王延军](../Page/王延军.md "wikilink") <small>大校</small>（？—？）\[37\]\[38\]
  - [刘斌](../Page/刘斌.md "wikilink") <small>大校</small>（2014年—）\[39\]

<!-- end list -->

  - 政治委员

<!-- end list -->

1.  [张碧](../Page/张碧.md "wikilink")（1952年6月—1953年10月21日）\[40\]
2.  [程坤源](../Page/程坤源.md "wikilink")
    <small>大校</small>（1955年12月7日—1964年3月）\[41\]
3.  [谢仁安](../Page/谢仁安.md "wikilink")
    <small>大校</small>（1964年3月27日—？）\[42\]
4.  [阮汉清](../Page/阮汉清.md "wikilink")（1970年7月29日—1975年7月）\[43\]
5.  [韩克宁](../Page/韩克宁.md "wikilink")（1975年7月17日—1983年12月）\[44\]
6.  [吕寿延](../Page/吕寿延.md "wikilink")
    <small>少将</small>（1983年12月9日—1990年2月）\[45\]
7.  [宋哲存](../Page/宋哲存.md "wikilink")
    <small>少将</small>（1990年6月30日—1992年8月）\[46\]
8.  [傅翠和](../Page/傅翠和.md "wikilink") <small>少将</small>（1992年8月—2000年8月）
9.  [郭旭恒](../Page/郭旭恒.md "wikilink") <small>少将</small>（2000年8月—2003年11月）
10. [曹国庆](../Page/曹国庆.md "wikilink") <small>少将</small>（2004年6月—2010年8月）
11. [陈锦华](../Page/陈锦华_\(1957年\).md "wikilink")（2010年8月—2015年9月）
12. [朱明哲](../Page/朱明哲.md "wikilink") <small>少将</small>（2015年9月—）\[47\]

<!-- end list -->

  - 副政治委员

<!-- end list -->

  - [郝香斋](../Page/郝香斋.md "wikilink")（1950年8月—1952年6月）
  - [孙超](../Page/孙超.md "wikilink")（1953年3月—1960年3月）\[48\]
  - 谢仁安（1962年—1964年3月）
  - [肖进前](../Page/肖进前.md "wikilink")（1964年5月—1978年1月）
  - [李尚武](../Page/李尚武.md "wikilink")（1975年9月—1978年6月）
  - [沈云康](../Page/沈云康.md "wikilink")（1978年1月—1979年4月）
  - [方震](../Page/方震.md "wikilink")（1978年5月—1980年12月）
  - [许高群](../Page/许高群.md "wikilink")（1979年4月—1983年12月）
  - [曹础](../Page/曹础.md "wikilink")（1981年1月—1983年12月）
  - [许永淮](../Page/许永淮.md "wikilink")（1999年6月—2002年1月）
  - [马树新](../Page/马树新.md "wikilink")（2001年10月—？）
  - [刘如光](../Page/刘如光.md "wikilink")（？—2008年）
  - [王建仁](../Page/王建仁.md "wikilink")
    <small>大校</small>（2008年—2014年）\[49\]\[50\]

<!-- end list -->

  - 顾问

<!-- end list -->

  - [余树棠](../Page/余树棠.md "wikilink")（1977年10月—1978年5月）
  - 方震（？—？）
  - 谢仁安（1978年—1983年）
  - [黄鸣驹](../Page/黄鸣驹.md "wikilink")（1979年4月—1980年8月）
  - [刘琨如](../Page/刘琨如.md "wikilink")（1979年5月—1982年8月）
  - [丁力](../Page/丁力.md "wikilink")（1983年12月—1985年4月）
  - 向进（1983年11月—1985年5月）\[51\]

## 专业设置

1997年，第二军医大学成为国家“[211工程](../Page/211工程.md "wikilink")”重点建设院校。此后先后通过了国家“211工程”三期、军队“2110工程”二期、总后勤部“530工程”一期验收\[52\]。

该校进行[本科教育](../Page/本科.md "wikilink")、[研究生教育](../Page/研究生.md "wikilink")、任职教育、留学生教育，专业有：

  - 长[学制](../Page/学制.md "wikilink")[医学教育](../Page/医学教育.md "wikilink")（七、[八年制](../Page/临床医学八年制.md "wikilink")）
  - [临床医学](../Page/临床医学.md "wikilink")
  - [海军临床医学](../Page/海军医学.md "wikilink")
  - [麻醉学](../Page/麻醉学.md "wikilink")
  - [药学](../Page/药学.md "wikilink")
  - [护理学](../Page/护理学.md "wikilink")
  - [公共事业管理](../Page/公共事业.md "wikilink")
  - [生物技术](../Page/生物技术.md "wikilink")
  - [中医学](../Page/中医学.md "wikilink")

## 校区

## 附属医院

[南京军区南京总医院.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:南京军区南京总医院.jpg "fig:南京军区南京总医院.jpg")正门\]\]

  - [上海长海医院](../Page/上海长海医院.md "wikilink")（中国人民解放军海军军医大学第一附属医院）
  - [上海长征医院](../Page/上海长征医院.md "wikilink")（中国人民解放军海军军医大学第二附属医院）
  - [东方肝胆外科医院](../Page/东方肝胆外科医院.md "wikilink")（中国人民解放军海军军医大学第三附属医院）

另外，海军军医大学设有临床医学院：

  - 中国人民解放军海军军医大学南京临床医学院：原名中国人民解放军第二军医大学南京临床医学院，即[中国人民解放军南京总医院](../Page/中国人民解放军南京总医院.md "wikilink")（2016年前原名中国人民解放军南京军区南京总医院），位于江苏省[南京市](../Page/南京市.md "wikilink")[中山东路](../Page/中山东路_\(南京\).md "wikilink")305号。

## 参考文献

## 外部链接

  - [中国人民解放军第二军医大学官方网站](http://www.smmu.edu.cn)

## 参见

  - [中国人民解放军海军后勤部](../Page/中国人民解放军海军后勤部.md "wikilink")
      - [中国人民解放军海军总医院](../Page/中国人民解放军海军总医院.md "wikilink")（北京）
  - [920型医院船](../Page/920型医院船.md "wikilink")

{{-}}

[Category:中国人民解放军海军直属单位](../Category/中国人民解放军海军直属单位.md "wikilink")
[中国人民解放军海军军医大学](../Category/中国人民解放军海军军医大学.md "wikilink")
[Category:中国人民解放军驻上海单位](../Category/中国人民解放军驻上海单位.md "wikilink")
[Category:上海军事院校](../Category/上海军事院校.md "wikilink")
[Category:上海医学院校](../Category/上海医学院校.md "wikilink")
[Category:杨浦区教育](../Category/杨浦区教育.md "wikilink")
[Category:1949年創建的教育機構](../Category/1949年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:一流学科建设高校](../Category/一流学科建设高校.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.
5.

6.
7.
8.  学报主编陈峰院长新年讲话，南京军医学院学报2003年第04期

9.  [2016年招生章程](http://gaokao.chsi.com.cn/zsgs/zhangcheng/listVerifedZszc--page-7,method-index,lb-1,start-2600.dhtml)，教育部阳光高考信息公开平台，于2016-09-15查阅

10.

11.

12.

13.

14.

15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.

36.

37.

38.
39.

40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.

47.

48.

49. 第26届世界腔道泌尿外科学术大会首次在上海隆重召开，第二军医大学学报2008年第12期

50.

51.

52.